# Szukają lepszych zarobków i zmiany zawodowej, a żeby to osiągnąć są w stanie poświęcić i czas i pieniądze. Czy programowanie naprawdę jest dla każdego? Sprawdziliśmy to na własnej skórze.

"`Zostań programistą w 7 tygodni!`", "`Chcesz mieć spokój z pracą na dobre? Zostań programistą!`", "`Kurs programowania z gwarancją pracy!`", "`Kurs programowania online. Ucz się i zostań programistą`", "`Zdobądź nowy zawód w IT już za 135 zł/m-c`" - wołają dziesiątki szkół, kursów, agencji pracy i firm informatycznych. Przekonują, że nie ma lepszej życiowej decyzji niż rzucenie wszystkiego i zostanie specjalistą od kodowania. Przecież jesteśmy w samym centrum rewolucji technologicznej. Co się stanie z klasą?

27-letnia Gabrysia jest HR-owcem i coachem. Na rynku pracy jest od kilku lat i już widzi, że jej obecna praca nie wystarcza. - Pracuję z informatykami i oni patrzą na nas z taką wyższością... – opowiada.Bartek studiuje na Politechnice Warszawskiej i pracuje jako serwisant w firmie zajmującej się drukiem. Adam kończy studia na wydziale maszyn robotycznych Politechniki i już pracuje w zawodzie. Jest rozczarowany. Drugi Bartek, o dobrych kilka lat starszy, pracuje z bazami danych, więc już liznął IT.Konrad nie mówi o sobie za wiele. Wyznaje, że chciałby spróbować czegoś nowego, co da mu szansę na rozwój. Kinga pracuje w marketingu, na kurs programowania trafiła trochę z przypadku. Czuje jednak, że potrzebuje w życiu czegoś nowego. Jacek pracuje w serwisie IT i widzi, jak duży deficyt programistów odczuwa jego firma. Wyczuwa szansę na awans.Daniel jest na rynku pracy od kilkunastu lat i pracuje w jednym z większych banków. Podobnie jak Rafał, który w banku zajmuje się zarządzaniem relacjami z klientami, a chciałby się poczuć partnerem dla tej części zespołu, która zajmuje się technologiami. Paweł jest handlowcem. Władek - technikiem i od lat projektuje regały, a po godzinach gra na saksofonie.Jedna Anna od 16 lat pracuje fizycznie w magazynach i ćwiczy po godzinach taniec sportowy. Pracę w IT uważa za mniej obciążającą dla organizmu. Druga Ania pracuje w logistyce, ale teraz jest na urlopie macierzyńskim. Od nowego roku ma zamiar wrócić do pracy, ale w nowej branży. Kamil imał się różnych zajęć i od kilkunastu lat jest ratownikiem medycznym. – Wypaliłem się zawodowo – mówi bez ogródek.Wszyscy do kwietnia nie będą mieli jednego wolnego dnia. Osiem miesięcy, weekend w weekend, od dziewiątej do szesnastej. W tygodniu praca, w weekendy nauka potrzebna do rozpoczęcia nowej kariery. Wszyscy chcą zmienić  życie. Liczą na telefony i maile od rekruterów oferujących pięciocyfrowe pensje.

## Być jak Banach

    - Mamy sytuację niemal jak z profesorem Banachem - zaczynają kolejni rekruterzy programistów.

Tuż przed II wojną światową do Lwowa przyjechał ze specjalną misją światowej sławy matematyk i twórca teorii gier John von Neumann. Jego szef, spec od cybernetyki Norbert Wiener powierzył mu misję: ściągnąć genialnego matematyka Stefana Banacha do USA.Neumann spotkał się z Banachem i przekonywał, że za oceanem czekają go świetne warunki pracy, możliwości rozwoju, a przede wszystkim majątek. Na potwierdzenie wyciągnął czek podpisany przez Wienera, a na nim tylko jedna cyfra: 1. Polak miał sam dopisać resztę zer. Matematyk spojrzał, zadumał się i czek oddał. - Nie znam takiej liczby zer, która zrekompensowałaby mi Polskę, Lwów i Kawiarnię Szkocką - podobno odpowiedział.Dobrzy programiści są dziś na wagę Banacha. Kolejne firmy badawcze wyliczają lukę na rynku programistów na 50 tys. osób i to mimo że już pracuje u nas przeszło 450 tys. specjalistów od IT.

    - Zapotrzebowanie się nie kończy, bo jesteśmy w sytuacji, gdy kolejne firmy nawet z sektorów niekoniecznie stricte informatycznych przechodzą na nowe sposoby obsługi klientów i kontrahentów, więc muszą konstruować swoją działalność na nowo - opowiada Michał Mysiak z Software Development Academy (SDA), firmy, która od kilku lat organizuje kursy z programowania. - Dodatkowo Polska stała się sporym hubem wykonawczym usług programistycznych dla globalnych firm. Nic dziwnego więc, że rekruterzy niemal wyrywają sobie z rąk kolejnych specjalistów.

Tak bardzo, że chwytają się coraz bardziej karkołomnych pomysłów. Krakowskie juwenalia, ciepło, słońce, muzyka i... czerwony wóz strażacki, a na nim grupa menedżerów namawiająca do złożenia CV. Za każdy złożony życiorys w prezencie piwo. - Konkurencja jest ogromna, a my jesteśmy niedużą firmą i nie mamy takich argumentów jak międzynarodowe korporacje - opowiadał trzy lata temu Stefan Szymański z SKM Group, firmy, która poszukiwała pracownika na stanowisko młodszego specjalisty ze znajomością Net Framework i C#.

Dziś sytuacja nie jest inna. Specjalistyczne studia trwają pięć lat, a kierunki związane z informatyką kończy od lat porównywalna liczba studentów, czyli około 13-14 tys. osób rocznie. Z tego programowaniem zajmuje się mniej więcej połowa. Absolwentów jest zbyt mało, żeby zasypać dziurę. Efekt: tylko w portalu Pracuj.pl w zeszłym roku było ponad 85 tys. ofert pracy w IT.

Zaprogramowany biznes– Oczywiście, że spodziewaliśmy się, że będzie zainteresowanie takimi specjalistycznymi kursami programowania. Ale aż takiego nie przewidzieliśmy - opowiada nam Mysiak z SDA. To jego firma organizuje warszawski kurs Javy, który zaczął się pod koniec sierpnia. – Ruszyliśmy z nimi w 2016 r. i do tej pory przeszkoliliśmy w Polsce ponad 4 tys. osób. Równolegle tej jesieni wystartowały 172 takie kursy i na wszystkie jest pełne obłożenie - cieszy się Mysiak. Jego firma oferuje podobne szkolenia za granicą, tam nazbierała 1250 chętnych na 78 kursów. Co ciekawe, mniej niż jedna piąta kursantów ma informatyczne wykształcenie. Za to sporo osób jest po zarządzaniu, finansach, budownictwie i architekturze. Jedna na sześć osób, które marzą o pracy programisty, to kobiety. - Jest sporo humanistów, większość osób ma już wyższe wykształcenie. Ewidentnie widać, że to ludzie, którzy chcą zmienić swoje życie, są ambitni, zaangażowani. Zresztą muszą tacy być, bo skoro zaczynają nową karierę, to mają też świadomość, że początkowo może ich czekać degradacja zarobkowa. Za to jest szansa na szybki rozwój i awanse, przede wszystkim finansowe - zapewnia Mysiak. Kursy z Javy, JavaScript, z Pythona, Back-end PHP, Front-End, .NET C#, JS React / Angular... Zaoczne, weekendowe, dzienne przez kilka intensywnych tygodni. Dla początkujących, dla kobiet, online, doszkalające. Ten rynek przeżywa prawdziwy boom.

Nie tylko SDA uważa, że to dobry biznes. Jej najwięksi konkurenci to Kodilla, InfoShare Academy, CodersLab i IT Coders Lab. Twórca tej ostatniej Marcin Tchórzewski podliczał kilka tygodni temu, że łącznie wyspecjalizowanych w nauczaniu programowania firm jest kilkanaście, a ich absolwenci idą już w tysiące. - Sami w tym roku wyszkolimy ok. 2 tys. osób, o 20 proc. więcej niż w ubiegłym - zapewnia. Branża szacuje, że kursy programowania - stacjonarne i online - może kończyć nawet 5-7 tys. osób rocznie. To ludzie, którzy są skłonni znaleźć czas i zapłacić za zdobycie nowych kwalifikacji.Wspomniany ośmiomiesięczny kurs Javy w Warszawie kosztuje ok. 10 tys. zł. I wcale nie jest to najdroższa oferta. Kodilla za 480 godzin nauki Javy bierze ponad 13 tys. zł, a CodersLab - 11,5 tys. Programistyczne eldorado Uczestnicy kursu, na który chodzę, nie rozmawiają na przerwach o wydanych pieniądzach. Wolą skupiać się na tych przyszłych. Na tych, które obiecują rekruterzy, i tych, o których opowiada trener. Sumy mogą robić wrażenie. - Programista z doświadczeniem bierze w Warszawie około 200 zł za godzinę pracy. Czyli na kontraktach sumy rzeczywiście sięgają kilkunastu tysięcy złotych miesięcznie - przyznaje Krzysztof Szukieć, szef firmy Stepwise, która zatrudnia kilkudziesięciu programistów.

    - To nie do końca tak z tymi pensjami po 10-15 tys. zł. Tak to się zarabia po kilku latach. Junior, taki jak my, to może z 4 tys. zł dostanie - studzi nastroje przyszłych programistów Jacek, który już pracuje w branży IT.

Pijemy kawę, jemy kupione w pośpiechu kanapki. Przerwa trwa 20 minut, potem kolejne godziny klepania kodu. Kolejne tematy rozmów: jak może wyglądać przyszła praca oraz dlaczego tempo nauki jest tak zawrotne.Bez większych problemów radzi sobie z nim może z pięć osób z całej grupy. Większość frustruje się, bo kurs miał być dla początkujących, a my ledwo nadążamy z przepisywaniem tego, co robi trener. Zastanawiamy się, czy na pewno każdy może zostać programistą... - Może i nie są to takie wielkie pieniądze, ale za to rosną. Można awansować, rozwijać się. A ja od kilku lat podwyżki na oczy nie widziałam - mówi Ania, magazynierka. Jest pełna energii. Przed rozpoczęciem kursu przerabiała ćwiczenia na własną rękę i widać, że jest zdeterminowana. Pieniądze są wabikiem, który działa na tych, którzy nie mieli wcześniej z programowaniem nic wspólnego.

    - Tyle że te kilkanaście tysięcy złotych to jakiś mit. Takie pieniądze zarabiają seniorzy z co najmniej wieloletnim doświadczeniem - mówi Natalia Martkowska-Sokołowska, autorka bloga BędęProgramistką. Wie, co mówi, bo sama przeszła dokładnie taką ścieżkę kariery. Po sześciu latach pracy w marketingu postawiła wszystko na jedną kartę, czyli na programowanie. Zrobiła kurs online, sporo ćwiczyła sama i szybko znalazła pracę. Na początku czekała ją obniżka zarobków i statusu. - Miałam już przecież ustabilizowaną sytuację, a w IT musiałam zacząć od początku. Ludzie, którzy jak ja trafiają do tego zawodu już po latach innej pracy, mając za sobą tylko przeszkolenie, często zaczynają z naprawdę niskiego pułapu - tłumaczy Martkowska-Sokołowska. Ten niski pułap to 2,5-3 tys. zł. Daleko od opowieści o programistycznym eldorado.- Ale jest szansa na rozwój i awanse finansowe - zapewnia Mysiak. Od listonosza do inżyniera sieciowegoPrzytakuje mu Martkowska-Sokołowska, która sama w ciągu trzech lata została liderką zespołu i dotarła do poziomu zarobków z poprzedniej pracy: - Można naprawdę szybko się piąć. Ludzie, którzy do programowania trafiają z innych zawodów, mają cenne umiejętności i doświadczenie.

Programistą z odzysku jest Adam Romański, prowadzący kanał na YouTubie "Hellow Roman", czy Rita Ływczak, autorka bloga FlyNerd.pl. Takimi historiami chętnie chwalą się same firmy. Aviva rok temu wystosowała propozycję przeszkolenia się na programistów do wszystkich swoich pracowników, niezależnie od doświadczenia zawodowego, stażu pracy czy zajmowanego stanowiska. Ostatecznie na specjalne szkolenia wybrano 20 osób.  - Na razie to raczej wyjątkowa sytuacja. Nasi rekruterzy nie spodziewali się takiego zapotrzebowania, ale to tym bardziej inspirujące - opowiada nam Małgorzata Marszałek, rekruterka Cisco w regionie EMEAR. Przyznaje, że jej firma bez przerwy rekrutuje, ale jeden z najnowszych pracowników i tak był zaskoczeniem. - Studiował wychowanie fizyczne, potem przez niemal dziesięć lat pracował w Wielkiej Brytanii jako listonosz, ale w międzyczasie obudziło się w nim zainteresowanie technologiami sieciowymi. Nie skończył żadnego specjalistycznego kursu, nie poszedł do szkoły, wszystkiego uczył się sam. Byliśmy pod ogromnym wrażeniem jego umiejętności i konsekwencji. Kiedy ten trzydziestokilkulatek zgłosił się do nas, początkowo widzieliśmy pewne braki, ale skoro sam osiągnął tak wiele, uznaliśmy, że jeżeli stworzy mu się odpowiednie warunki, to tym bardziej nie powinien mieć problemów w pracy z naszymi systemami - opowiada Marszałek.

Nowy inżynier sieciowy ds. cyberbezpieczeństwa ponownie postawił swoje życie na głowie. Zrezygnował z pracy listonosza i z Wielkiej Brytanii przeniósł się do krakowskiego oddziału Cisco, który w ciągu siedmiu lat rozrósł się ze 120 do ponad 1,7 tys. pracowników. - To niestandardowa historia, ale pokazuje, że o specjalizacji inżynierskiej czy programistycznej trzeba myśleć elastycznie - przekonuje Marszałek.Artur Gutkowski, dyrektor operacyjny firmy Apptension, zapewnia, że też zatrudniał osoby bez doświadczenia i bez kursów, ale z umiejętnością samodzielnej nauki i odpowiednią motywacją. - W 100 proc. zależy to od danej osoby i od tego, czego faktycznie chce - dużo zarobić czy będzie czerpała radość z programowania - uważa Gutkowski.

## Szereg Taylora

    - Mój kolega z pracy skończył ten kurs rok temu. I wiecie co? Nie poszedł do pracy jako programista - mówi ze śmiechem Gabrysia, HR-owiec.
    - No co ty? Ale dlaczego? - dopytujemy.
    - Jakoś go to nie wciągnęło. No i, prawdę mówiąc, oferty pracy nie były aż tak konkurencyjne.

A jednak Gabrysia i tak poszła w jego ślady. Przekonuje sama siebie: - To oczywiste, że na początku oferty nie są najlepsze, ale jak się zacznie szukać jeszcze w czasie trwania kursu, jak się będzie doszkalało, to można nieźle trafić.

Trener Przemek ma kilkunastoletnie doświadczenie w Javie i zachęca do rozwiązywania zadań domowych. Sprawę widzi prosto: żeby być pisarzem, trzeba pisać, a żeby być programistą, trzeba programować. Po pierwszych dwóch dniach zajęć dostajemy proste zadanie: “Szereg Taylora wyraża się wzorem: e^x = 1 + x + (x^2)/2! + (x^3)/3 + (x^4)/4! + …, gdzie '!' oznacza silnia, definiowane jako n! = 1 * 2 * 3 * ... * n. Napisz program, który dla podanej, dodatniej wartości x typu double, wyznacza wartość szeregu Taylora przy określonej przez użytkownika dokładności”.

    - Cały tydzień w pracy, w weekend kurs. No sorry, ale serio nie mam kiedy przysiąść do takich prac domowych - narzekają kursanci. Kolejne dni szkolenia są coraz bardziej wymagające. Po niecałym miesiącu grupa coraz głośniej domaga się zwolnienia tempa. Opiekun kursu rozsyła ankietę do oceny nauki. Ludzie piszą: “Za bardzo gonimy z programem”, “Czy moglibyśmy więcej czasu poświęcić na tłumaczenie nowych rozwiązań?”. Omawiamy te zastrzeżenia na zajęciach, trener ponownie podkreśla, że  trzeba włożyć naprawdę dużo pracy, żeby zostać programistą. Tylko jeden z komentarzy idzie pod prąd: “Nie zważaj na maruderów. Niektórzy z nas chcą się uczyć”.

Jacek z oburzeniem odpowiada: 

    - Wszyscy tu zaczynamy od poziomu dla początkujących. I wszyscy zapłaciliśmy za to, by się nauczyć. Jeżeli ktoś uważa, że to za wolne tempo, że umie więcej, może powinien wybrać inny poziom kursu. Natalia Martkowska-Sokołowska ciągle dostaje od przyszłych programistów właśnie takie maile, prośby o wsparcie, podtrzymanie na duchu i pomoc. - To jest naprawdę trudna praca. I bardzo ciężko jest tak nagle przestawić się na zupełnie nowe tory. Po drodze odpada bardzo wiele osób, nie mniej rezygnuje po pierwszych miesiącach pracy. Te wszystkie opowieści, że “każda fryzjerka może przeszkolić się na koderkę", można włożyć między bajki - rozkłada ręce. 

## 8,5 proc. świeżaków

    - Są dwa rodzaje rekrutacji dla programistów. Pierwsza to prowadzona przez duże korporacje, które zatrudniają dziesiątki, a czasem setki programistów. Oni biorą wszystkich - od ledwie początkujących juniorów po seniorów z wieloletnim doświadczeniem. Oni też płacą najwyższe stawki. To miejsca, gdzie programista dostaje takie pieniądze, że od razu bierze jakiś wypasiony samochód w leasing i kupuje mieszkanie. Powód takiej rozrzutności jest prosty: te firmy potrzebują mieć zapasy ludzi na wypadek, gdyby np. wpadł im duży kontrakt do obsłużenia - opowiada Krzysztof Szukieć, szef Stepwise. - Tyle że to praca mało rozwojowa. Pracuje się tam na starych rozwiązaniach, programiści nie mają większej szansy na naukę. Drugim największym rekruterem są firmy średniej wielkości zatrudniające po kilku-kilkunastu programistów. - Szukają już raczej specjalistów mających co najmniej od dwóch do dziesięciu lat doświadczenia. To na takich programistów jest prawdziwy ciąg - tłumaczy Szukieć. Jak cenna jest ta kadra, pokazują dane portalu No Fluff Jobs specjalizującego się w rekrutacji IT. Według niego tylko 8,5 proc. ofert w zeszłym roku dotyczyło stanowisk, które nie wymagały minimum dwóch lat doświadczenia.
    - A programistów po kursach zatrudniacie? - dopytuję Szukiecia.
    - W żadnym wypadku! Mogą być wśród nich niezłe osoby, ale z mojego doświadczenia wynika, że to może ze 20 proc. takich kursantów. Reszta nadaje się najwyżej na testerów oprogramowania - podsumowuje szef Stepwise.

Zdradzam mojej grupie, że tylko ich podglądam, żeby napisać artykuł. Śmieją się. Mówią, że powinnam  napisać go w kwietniu, po zakończeniu kursu. - Niektórzy nawet go ukończą - żartuje trener Przemek. Śmieje się tylko część grupy.